已知用火！鳥類會咬燃燒樹枝「縱火」 逼獵物逃出再吃掉

過去科學界普遍認為，人類才是所有生物中唯一懂得用火的，但是現在有鳥類專家發現，這可能不再是人類的專利，生活在澳洲北部的幾種鷹隼類猛禽懂得靠「縱火」來捕捉獵物，消防員證實看過這樣的情形，當地的原住民流傳的知識中也有相關的說法。

在改編自小說的電影《與森林共舞》（The Jungle Book）中，人類主角就被描繪為唯一懂得用火來攻擊的生物，讓其他動物都相當害怕。不過自然科學網站「IFLScience」指出，鳥類學家哥斯福（Bob Gosford）在2016年就發表一份報告，認為如黑鳶（Milvus migrans）和褐隼（Falco berigora）等鳥類，是在澳洲北部造成野火擴散的「兇手」。

不過當時有許多專家駁斥這個說法，認為這只是意外而已，哥斯福為了回應這些批評，花了許多時間蒐集資料，甚至親眼見證，他觀察到真的有鳥類帶著燃燒的樹枝或是木塊，刻意在有獵物的草地附近引以火災。在他最新發表的研究中，見證了至少20次這類的行為，另一種鳥類嘯栗鳶（Haliastur sphenurus）也被列為會縱火的生物。

報告中提到，因為澳洲北部常發生的野火災情，鳥類從中學習到這種技能，是自然的演化過程，牠們會從失火的地方找到燃燒的樹枝，然後飛到50公尺的高空，丟到還未被火燒過的草地或土地上，接著坐在失火範圍的邊緣，等待如小型哺乳類、爬行動物、兩棲動物或昆蟲逃出來，再把這些倒楣的小動物吃掉。

這份報告也有其他領域專家的說法，一名前消防員悠森（Dick Eussen）提到，過去在對抗澳洲北部的野火時，曾發現在另一邊突然又有某個地方再次起火，接著看到一隻嘯栗鳶坐在樹上，嘴裡還咬著一支燃燒的木頭，在那次的滅火任務之中，總共發生了7次因為鳥類引起的新災情。

這個行為或許就可以解釋為何消防員在滅火時，常常會不明出現新的災情。現在，科學家們正在世界上其他地方尋找類似的現象，例如非洲或是美洲地區。這份報告的另一名作者是美國賓州州立大學的地理學家波塔（ Mark Bonta），他提到，他們跟當地原住民們合作蒐集資料，根據代代相傳的知識，鳥類縱火的現象可能造在4萬年前就有了。

諗起𡃁妹燒屋果張圖

澳洲啲生物

自然科學網站「IFLScience」

今鋪真係變火裂鳥

進化的第一步

用火攻